中共利益關係網吞噬香港

中共利益關係網吞噬香港（利世民） - 利世民

在一個WhatsApp群組裏，我見到了就修訂《逃犯條例》的正反兩面觀點。支持修例的說：「公義就是犯了法的人得到懲罰。」這位政府的忠實支持者仍然引用那宗在台灣發生的兇殺案做例子，顯然他沒有留意到台灣政府的聲明。

反對政府修例的朋友說：「不過你信得過大陸的法制和操作嗎？」這個觀點相信也是大多數人心中的說話；雖然政府振振有詞說香港的法庭仍然會把關，但似乎也沒有人理會。我也有不少朋友私下說，他終於要認真考慮移民。

總會有人說：「要走的人不用留，少隻香爐少隻鬼；平生不作虧心事，又有甚麼要怕？」對不起，考慮移民的朋友不是怕，而是對於香港這個社會感到心灰意冷。

前途談判，香港人得到高度自治的承諾。但過去廿多年來，大家卻見到北京背棄承諾。獨立的司法制度是香港高度自治的基礎之一，但日後中國政府若以國家安全為由，要求將任何人從香港引導到大陸受審，難道香港政府和司法機構可以說不？如此這般，《逃犯條例》修例豈不是比《基本法》23條立法更嚴苛，更令人心寒？在敵我矛盾的觀念下，國家安全跟莫須有的罪名一樣，不需要真正的證據。

今天，我們尚且可以公開批評政策時事，他朝恐怕是就算不公開支持政府，也會被視為社會的敵人。不要以為這一天離我們很遠，歷史很多事例告訴我們，一個自由開放的社會淪落至極權統治往往只要十數年光景。由97年至今，香港人或許已經多賺了好些日子。

「你又何需如此悲觀？」有朋友仍然相信，只要香港人能夠團結，應可抗拒淪落的宿命。但願如此。不過，從觀察中共近年的質變，我很難對香港的未來感到樂觀。

中共的權力與利益結構只會令統治向更極權發展。近年社會發生的種種現象都說明，香港被中共的利益關係網吞噬，亦不可能保留那丁點的自治。香港的宿命就是變得越來越似中共管治下的任何一個城市。當然，有人會相信香港變得更似深圳上海，甚至一國一制，也沒甚麼不好。不過，誰知道十年後的中國會是甚麼光景？無錯，我們不應只聚集在香港的未來，但是當我越是認真去思考中國近年的變化，我就越覺得無奈。

經濟下滑或令集權加劇

中共會變得更開明嗎？或許當前的中共不過是外強中乾，十年八載之後說不定又是另一番景象？從前我甚至相信經濟力量會令到中共向現實低頭。但是歷史的教訓告訴我們，中國經濟若然繼續受控地膨脹，出現變局的可能性就更低。換言之，最好的局面也不會比今天更加自由開放。畢竟，大多數人都願意為溫飽放棄自由自我，古今中外亦然。

可是，就算當一個地方面對嚴峻的經濟考驗，也不代表必然會撼動到利益分配所支配的權力結構。當經濟基調逆轉，資源分配變成必然的零和遊戲，既得利益者會更加覺得要鞏固權力，避免競爭和挑戰。

說到底，自由開放的社會只是歷史的偶然。往昔的香港是人類文明偶爾出現的奇蹟，可一不可再。

利世民

上一則
上一則
世道人生：神針拔去，風暴將臨 (李怡)

下一則
下一則
一次外訪暴露習近平兩大問題 (潘小濤)